買樓投資及按揭問題

想請教下（新手）

成日見話買樓升值幾多一年，其實買層樓，假設按30年 ，唔係要供30年？ 其實實況係點？ 即係如果升值可以直按接轉售之後由買家繼續供？定係用賣完層樓收番黎既錢一次性還銀行？